\chapterspecial{``Pedagogia'' da Perfuração}{}{}
 \epigraph{Minha agitação é a deste mar --- extensão sem fim, movimento sem limites
---, mas meu segredo consiste em que pertenço a duas realidades. Porque
caminho pela rua Corrientes, em Buenos Aires, justamente depois de ter
jantado no restaurante Sorrento. E~ao mesmo tempo estou ali, no pleno,
no pleno e agitado mar! Sacudido nos espaços agitados… estou em
Corrientes e ao mesmo tempo estou nos mais negros abismos
interplanetários: só no espaço! Acabo de jantar bastante bem e estou
lançado no infinito como um grito…
W\,\versal{GOMBROWICZ}}{W\,\versal{GOMBROWICZ}} 

\section{\versal{BREVE} \versal{SUMA} \versal{DO} \emph{\versal{SER} E \versal{TEMPO}}}

Num livro anedótico de autores ingleses, o nome Heidegger designa uma
máquina de procedência alemã destinada a perfurar a substância. A~correção da anedota --- afinal, a destruição da ontologia da coisa é um
projeto explícito de Ser e Tempo --- poderia, entretanto, esconder a
verdadeira potência desta britadeira, que, na sua obsessão
pérfuro"-desrealizante, põe em ``estado de hesitação'' não apenas este ou
aquele modo da presentidade (coisa, instrumento), mas a presença como
tal. Isso significa que tanto a instrumentabilidade (Zuhandenheit), como
o meramente subsistente (Vorhandenheit), são modos da presentidade e
que, em ambos, o ser já resultou como presença (Anwesen). Ora, Heidegger
não está interessado em se deter nesta fai xa onde a presença já vigora,
mas em perfurar a faixa ela mesma, a fim de encontrar o elemento ou,
melhor dito, o movimento do qual ela resulta. Vale dizer: o"-que é que
possibilita a presentificação?

Com isso não se pretende, obviamente, atenuar a diferença que há entre
essas duas chaves da presen tidade: encontrar o ente como instrumento é
radical mente diverso de encontrá"-lo como coisa. Quase um terço das
páginas de Ser e Tempo tratam da instrumen tabilidade, e é precisamente
a ideia de um acesso ins trumental ao ente que permite a crítica da
ontologia da coisa (perfuração da substância) e um primeiro des
locamento em relação ao predomínio metafísico da metáfora do olhar. Não
é pouco afirmar que todo pen samento ocidental, de Parmênides até
Husserl, esque ceu o fenômeno do mundo e permaneceu preso ao mo delo do
ver teorético. Não é pouco abrir um território, até então insuspeitado,
a partir do qual o acesso ao ente pode ser concebido fora do regime do
logocentrismo (da ideia de que é o juízo que abre o ente; de que sua
descoberta é a exposição num discurso do tipoS é P). Não é pouco,
também, deixar para trás toda uma série de imagens metafísicas do
homem"-vidente e do mun do como sistema"-de"-coisas ``em nome'' do Dasein
agen te"-compreensor e do mundo como sistema de tarefas; afinal, se o
velho espectador apenas discernia as pro priedades de algo real, agora o
Dasein envolvido e expectante se apropria de instrumentos, pois já com
preendeu ali um sentido e articulou uma possibilida de. Mas se nada
disso é pouco, e certamente não o é, o que falta então? Não é a noção de
instrumentabilidade uma noção central, a ponto de Heidegger sempre a ela
retornar, até mesmo na página finé{]}1 de Ser e Tempo? Sem dúvida que
ela é importante, mas não é central. O~verdadeiro núcleo de Ser e Tempo
está, ainda, em outro lugar, e, por mais que o inventário acerca do
potencial revolucionário da noção de instrumentabilidade pu desse seguir
até o tedioso, ele seria sempre um prelú dio, provavelmente ainda
tímido, de uma revolução mais profunda: ``Ser e Tempo'' não é apenas uma
máqui na de desrealização (crítica da ontologia da coisa), mas uma
máquina de desfazer toda e qualquer presentidade. Isso quer dizer que,
tanto na visualização do meramente subsis tente quanto na apropriação de
um instrumento, está pressuposto um encontro cuja possibilitação perma
nece impensada e que, em ambos os casos, ainda que de maneira diversa,
já fomos concernidos e atingidos pelo que é. Qual a raiz desta não
indiferença em rela ção ao que é? São questões deste tipo que formam o
núcleo de Ser e Tempo, um livro inacabado que aponta já para um lugar
que não mais pertence à metafísica. Ora, se também no instrumento já
vigora algo que é, resta então perguntar como a máquina de desfazer
presentidade vai perfurar o instrumento.

Uma das consequências da noção de instrumen tabilidade é, precisamente,
a superação da questão tradicional do conhecimento. Quando se pergunta
pela maneira como se dá a instauração do comércio gnoseológico
(sujeito/mundo, espírito/real etc.), en cobre"-se o ``fato'' de que esse
comércio já aconteceu e que o ente intramundano já está descoberto. Isso
sig nifica que eu não pré"-subsisto, encapsulado em mi nha natureza
específica, até o momento em que se abre alguma janela na consciência.
Não; eu já estou sem pre ``lá fora'', junto aos entes, e é só na medida
desse comércio acontecido que eu mesmo posso ser. Mas se o ente
intramundano já está descoberto é porque deve vi gorar alguma espécie de
luz. De que luminosidade se trata? Posto que não é nenhuma ``luz
ocular'' (dos sentidos), nenhuma luz divina ou racional, trata"-se,
tão"-somen te, da luminosidade do sentido (da significação). Vale dizer
que há uma cena significativa, uma trama (sis

tema de remissões), cujo fio me é familiar e ao qual este ou aquele ente
pertence ou não pertence, cabe ou excede, tem lugar ou exorbita. Se um
pigmeu, cuja sorte o tivesse privado dos antropólogos e demais
especialistas do ``homem'', se deparasse, na selva, com um telefone
celular, subtraída a hipótese de que ele pudesse fazer daquilo um uso
qualquer e insuspeitado (projetar possibilidades para o ente), diríamos
que ele encontrou algo absurdo. O~telefone excede à rede conformativa
daquele mundo; não pertence ao con junto das remissões que o pigmeu
``entende''. Mas algo só excede se pensamos numa relação: é só sobre a
base de um mundo como ``conjunto'' de significações que um ente
particular pode ter ou não sentido. O~absur do ratifica que o sentido já
vigora e que um certo mundo aconteceu --- ele não é ausência de sentido,
mas con"-tra"-sentido sob a base do sentido acontecido. Essa base é
exatamente c mundo na acepção existencial, um lugar iluminado a partir
do qual o ente pode ganhar um ser. ``Aí'', nesse lugar, o ente é. Está
descoberto: foi compreendido e apropriado em função de uma rede de
significatividade que, segundo Heidegger, consti tui a própria estrutura
do mundo. ``Em todo instru mento, o mundo já está 'aí'' (§\,18). Ora,
estávamos perseguindo o instrumento a fim de perfurá"-lo e en contramos o
fenômeno do mundo. Seria então o mundo esse lugar iluminado onde
acontece o sentido; finalmente, a província última em que poderíamos
assentar e edificar? Constituiria o fenômeno do mundo uma espécie de
positividade alternativa? Aquilo que a nossa máqui na negativa, a
britadeira"-Heidegger, não conseguiria atravessar? A resposta é não. Esse
mundo já aberto e por nós ocupado, essa cena legível e iluminada den tro
da qual nos movemos todos os dias, não é senão a vertigem de uma fuga e
o resultado de um encobrimento. A~significatividade em que nos
sustentamos (mundo) esconde precisamente a irrupção original do mundo. É~apenas quando a significatividade quebra e se reti ra(§\,40), quando,
rigorosamente, já não posso encon trar nenhum ente (instrumento, coisa
subsistente, e mes mo ``eu'') que o mundo se mostra como mundo e que
emerge o ``quem'' do Dasein.

Mundo (e não o estoque das coisas), na acepção existencial anteriormente
explicitada, não é algo dado de uma vez por todas. A~abertura iluminada
onde encontro o ente pode ausentar"-se. E~não é um ausen tar"-se qualquer,
mais ou menos provável, mas algo que já acercou desde sempre o Dasein. O~Dasein é o ente que existe, porque é aquele ente que mantém li gação com
esse ausentar"-se. Por mais que o Dasein insista na segurança do mundo e
confie nessa ``evi dência'', mais ele recalca a possibilidade daquele au
sentar (possibilidade de não mais estar aí), encontran do"-se, portanto,
sempre em relação a ele. Isso equivale a dizer que o ser"-no"-mundo não
evoca um assenta mento no necessário ou um alojamento em algo per
manente (Beaufret), mas, ao contrário, é precisamente o que falta e o
que não está dado. Por isso, quando se afirma, como geralmente acontece,
que o homem em Ser e Tempo é o ser"-no"-mundo, se esquece de acres centar
que isso não lhe é dado e que o ser"-no"-mundo deve ser lido como um
ter"-de"-chegar"-ao"-mundo e um ter"-de"-manter"-se"-aí"-no"-mundo. É~apenas
resistindo à possibilidade da impossibilidade (ser para a morte) que o
Dasein mantém"-se no interior da significatividade de um mundo, embora
essa resistência nunca supere ou apague a possibilidade de não mais
estar aí.

Nesse ponto torna"-se claro até onde nos conduz a britadeira"-Heidegger:
sua ontologia fundamental não oferece mais nenhuma fundamentação última
no sen tido da metafísica, mas aponta para a negatividade radical que
nos atravessa. Somos um constante trans"-bordamento do mundo e nos
situamos precisamente na linha sísmica, entre o chão e a cratera. Vale.
dizer que, doravante, todos os modos de estar"-no"-mundo devem ser lidos
como derivações, no sentido especí fico de afastamento, recalcamento e
encobrimento da região fronteiriça. É~o próprio pensamento, portanto,
que sofre uma metamorfose, pois ele, longe de ser a busca de um
fundamento inabalável, implica agora num poder permanecer em trânsito
constante pela li nha da fronteira. E é preciso, talvez, uma espécie de
pulmão"-anfíbio a fim de interrogar que trânsito e que movimento é esse
que faz a passagem do abismo a casa e que, bifurcando, vincula as
possibilitações ao impossível. Esse trânsito, diz Heidegger, é o tempo.
Sua determinação primária, o futuro, é o nada. Isso significa que a
própria ``decisão'' pelo ser (o residir na casa) é o tempo. É~um tipo
específico de tempora lização do tempo (o mais básico). Tanto o encontro
do instrumento quanto o do meramente dado são modos, são ``figuras'',
mais derivadas, da tempora'li zação do tempo. Ambas são legítimas, desde
que não esqueçam sua genealogia e procedência. De nada adian taria
insistir que, na chave instrumental, o homem pode, agora; responder quem
é?, que horas são?, e onde está?, não mais a partir da insipidez da
cronologia e dos ``agoras'', mas da tensão da vida prática e do desas
sossego de suas esperas, se seguimos ignorando o que esse outro tempo
pressupõe. (Que ele já é resultado e não origem.) Mais originário que
esse homem concre to (habitante da espessura cotidiana) é a finitização
do Dasein nele. Quando responde que horas são?, quem, onde e quando
agora?, (as questões inesgotáveis de Claudel e Beckett) e ---
incrivelmente! --- acredita em suas respostas, quando espera por um
emprego, diz as ``suas'' datas, sente medo de uma doença, glorifi cando
assim a hora positiva, não faz mais do que pro duzir o seu sintoma,
encobrindo temporalizações mais originárias. Foi o próprio Heidegger
quem, no pará grafo 72 de Ser e Tempo, ao falar do nascimento e do
ser"-para"-o-começo, abriu a possibilidade de pensar mos para aquém, tanto
do tempo vazio e abstratamente infinito dos agoras (intratemporalidade,
Innerzeitlich keit) quanto do tempo mundano das ocupações (tem
poralidade inautêntica). Pensar o ser"-para"-o-início e o modo da chegada
ao mundo é poder se apropriar daquilo mesmo que, pela primeira vez,
eclodiu con tra a noite da ausência. Trata"-se de uma porta que Heidegger
deixou aberta e que permite, para além do próprio Ser e Tempo (das
análises da historicidade autêntica) pensarmos numa singularização
positiva e no tema da constância do si"-mesmo. Se um tal pen samento, que
desce até a indigência na qual algo nos foi confiado, continuar sendo
taxado de ``jargão da autenticidade'', então é necessário que essa
expres são equivocada se aplique também ao que a psicaná lise nos legou
de mais radical.
